---
title: "सॉफ्टवेअर मुक्ती दिनाच्या निमित्ताने मुक्त सॉफ्टवेअर शिबिराचा आरंभ"
date: 2020-09-27T20:33:45Z
author: false
tags: ["camp"]
draft: false
---
मुक्त सॉफ्टवेअर आणि त्याच्याशी निगडित मूल्यांबद्दल जनजागृती करण्यासाठी जगभरात 'सॉफ्टवेअर मुक्ती दिन' आज साजरा होत आहे. त्याच उत्साह आणि ध्येयास अनुसरून आम्ही आज मुक्ती सॉफ्टवेअर शिबिराची घोषणा करत आहोत.

मुक्त सॉफ्टवेअर शिबीर हे फ्री साॅफ्टवेअर फाऊंडेशन ऑफ इंडिया (भारतीय मुक्त सॉफ्टवेअर संस्था) आणि फ्री साॅफ्टवेअर कम्युनिटी ऑफ इंडिया (भारतीय मुक्त सॉफ्टवेअर समुदाय) यांनी संयुक्तपणे आयोजन केलेले 'मुक्त सॉफ्टवेअर' विषयावरील ऑनलाईन मार्गदर्शन शिबीर आहे. ऑक्टोबर २०२० मध्ये याची सुरुवात होऊन ते फेब्रुवारी २०२१ च्या शेवटी संपेल.

मुक्त सॉफ्टवेअर प्रकल्पांमध्ये योगदान देऊ इच्छित असणाऱ्या पण त्यासाठी नियोजनबद्ध मार्गदर्शन आणि शिकाऊ वातावरण यांची निकड असणाऱ्यांसाठी मुक्त सॉफ्टवेअर शिबीर ही एक उत्तम संधी असेल. या आधीच मुक्त सॉफ्टवेअरमध्ये योगदानाचा अनुभव असणार्‍यांना त्यांच्या प्रकल्पासाठी या शिबिराच्या माध्यमातून नवीन योगदानकर्ते मिळू शकतील, आणि त्या अनुषंगाने नवीन योगदानकर्त्यांना मुक्त सॉफ्टवेअर समुदायात सहज सामील करून घेता येईल.

विद्यार्थी आणि मार्गदर्शक यांची नोंदणी शिबिराच्या संकेतस्थळावर (https://camp.fsf.org.in/) सध्या खुली आहे आणि १५ ऑक्टोबरपर्यंत खुली राहील.

विद्यार्थ्यांना मुक्त सॉफ्टवेअरच्या तत्वप्रणालीची तोंड-ओळख आणि मुक्त सॉफ्टवेअरमध्ये त्यांच्या योगदानाची सुरवात यासाठी हे शिबीर एक सुरक्षित आणि निकोप अवकाश निर्माण करण्याचा प्रयत्न करेल. शिबिराच्या पहिल्या भागात, गृहपाठ, चर्चा, चित्रपट प्रदर्शन आणि इतर उपक्रमांच्या मदतीने विद्यार्थ्यास मुक्त सॉफ्टवेअरचे सामाजिक फायदे आणि मुक्त सॉफ्टवेअरची संस्कृती याबद्दल माहिती देण्यात येईल. मुक्त सॉफ्टवेअर त्यांच्याकडे उपलब्ध उपकरणावर चालवण्यासाठी त्यांना मदत करण्यात येईल. या टप्प्याच्या शेवटी, विद्यार्थ्यांना वेगवेगळ्या मुक्त सॉफ्टवेअर प्रकल्पांबद्दल शिकता येईल, आणि त्यानंतर मार्गदर्शकांबरोबर संयुक्तपणे त्यांनी या प्रकल्पांसाठी योगदान देण्याचे व्यवहार्य प्रस्ताव बनवणं अपेक्षित आहे. दुसऱ्या भागात, विद्यार्थी त्यांच्या शिबिराने स्वीकारलेल्या प्रस्तावानुसार मार्गदर्शकासोबत समन्वय राखत मुक्त सॉफ्टवेअरसाठी योगदान देण्यास सुरवात करेल. विद्यार्थ्यांच्या गरजा/शंका यांचं निराकरण करण्यासाठी आणि योग्य दिशेत प्रगती चालू राहावी म्हणून नियतकालिक आढावा बैठका घेण्यात येतील.

शिबिराच्या संकेतस्थळावर नमूद केलेल्या पात्रता पूर्ण करणारा कोणीही मुक्त सॉफ्टवेअर योगदानकर्ता/कर्ती मार्गदर्शक बनण्यासाठी अर्ज करू शकतो/ते. अशा व्यक्तीस विद्यार्थ्यांना त्यांचे प्रस्ताव लिहिण्यासाठी मदत होईल अशा नवीन कल्पना सुचवता येतील. मार्गदर्शक हे प्रस्तावांचे मूल्यमापन आणि निवड करण्यासाठी आयोजकांसोबत समन्वयाने काम करतील, आणि निवड झालेल्या प्रस्तावांच्या यशस्वीतेसाठी विद्यार्थ्यांना मदत करतील.

संगणक सूचनावली लेखन (programming), संगणक व्यवस्थापन (system administration), पॅकेजिंग, UI/UX, सॉफ्टवेअर गुन्हे अन्वेषण (forensics), विविध भाषेत उपलब्धीकरण (localization), कलाकृती, दस्तऐवजीकरण (documentation), प्रसिद्धी, कार्यक्रम आयोजन, इत्यादी प्रकारच्या योगदानाचं शिबिरातर्फे स्वागतच आहे, फक्त सर्व योगदाने ही मुक्त सॉफ्टवेअरच्या तत्वप्रणालीशी सुसंगत असावी. Big Blue Button, Matrix इत्यादी ऑनलाईन मुक्त सॉफ्टवेअर संपर्क साधनांचा वापर करून शिबीर घेण्यात येईल. सहभागासाठी कोणतेही शुल्क नाही.

अधिक माहितीसाठी आणि नोंदणीसाठी https://camp.fsf.org.in/ या संकेतस्थळास भेट द्या.
